
%                                           Conclusão


\chapter{CONCLUSAO} \label{Conclusao}
\thispagestyle{empty} %Oculta o numero da primeira pagina do capitulo

Quando o problema de predição de resultados das partidas de futebol é abordado pelo uso de redes neurais artificiais, utilizando redes perceptron multicamadas e a técnica de aprendizado Backpropagation, observamos que podemos sim obter resultados relevantes e significativos contrariando a crença popular de imprevisibilidade dos resultados das partidas.

Devemos levar em conta que caso os resultados fossem determinados aleatoriamente, teríamos uma chance de 33,33\% de acerto, visto as três possibilidades de resultado em um confronto. Seguindo o modelo proposto nesse trabalho, foi possível encontrar taxas de acerto de até 95\%. Tal resultado supera por muito a melhor taxa de acerto obtida pelos métodos estatísticos.

Entretanto devemos ter em mente a quantidade de resultados válidos que a rede é capaz de fornecer. Devido à técnica de validação de resultados utilizada, alguns palpites são descartados, visando garantir maior confiabilidade nos palpites que passarem pela validação. Ou seja, temos uma balança onde uma maior taxa de acerto resulta em menos palpites válidos e mais palpites válidos resultam em uma taxa de acerto menor. Essa balança deve ser equilibrada de acordo com a necessidade da aplicação.

Quanto à estrutura da RNA, observamos que a quantidade de parâmetros de entrada assim como a quantidade de NIs influência diretamente no resultado. Uma estrutura mais simples, com apenas 2 parâmetros de entrada e 4 NIs é capaz de retornar taxas de acerto elevadas e é generalista, contudo é ineficiente para a previsão de empates. Uma estrutura mais complexa, com 12 parâmetros de entrada e 40 NIs retorna taxas de acerto menores, porém também elevadas, não é generalista, e possui a vantagem de predizer resultados de empates com mais assertividade.

Portanto, o uso de RNA, utilizando o método proposto, para a predição de resultados das partidas de futebol do campeonato brasileiro de futebol é possível e viável. Na hora de se montar os parâmetros de treinamento, entretanto, devemos levar em conta um balanço entre a taxa de acerto, a quantidade de palpites válidos e a necessidade de predição de empates. Esse balanço deve ser feito de acordo com a finalidade da aplicação desejada.

Este projeto, devido ao seu caráter pioneiro, é um ponto de partida para possíveis trabalhos futuros, que poderão aprofundar a análise dos parâmetros escolhidos visando uma melhor qualidade dos resultados. Existem inúmeras outras configurações de RNA a serem estudadas, assim como parâmetros de entradas que podem se mostrar mais promissores que os aqui utilizados.

Como consideração final, a realização deste trabalho salientou a importância de uma abordagem multidisciplinar no aprendizado, pois um projeto como esse exigiu conhecimentos de diversas áreas apresentadas no curso de Engenharia Mecatrônica como algoritmos e programação de computadores, programação orientada a objetos, estatística, organização de computadores, estruturas e banco de dados, engenharia de software e, principalmente, Inteligência Artificial.

%
%
%
%
%
%
%