
%                                           Introdução

\chapter{INTRODUÇÃO} \label{Introducao}

\thispagestyle{empty} %Oculta o numero da primeira pagina do capitulo



O trabalho com redes neurais artificiais, também referidas simplesmente como RNA, foi motivado desde a sua criação pelo reconhecimento de que o cérebro humano processa informações de uma maneira completamente diferente dos computadores digitais modernos. O cérebro é um sistema altamente complexo, não linear e que processa paralelamente suas informações. Possui também a capacidade de organizar seus elementos estruturais, conhecidos como neurônios, de forma a realizar certas tarefas (e.g., reconhecimento de padrões, percepção e controle motor) \citep{Haykin99}.

Para alcançar uma boa performance, redes neurais empregam uma interconexão massiva de células computacionais simples, que são referenciadas como \say{neurônios} ou \say{unidades de processamento}. Segundo \cite{Haykin99} uma rede neural é um processador com distribuição paralela massiva, feito de unidades de processamento simples, as quais possuem uma propensão natural para armazenar conhecimento experimental e torná-lo disponível para uso.

Redes Neurais são ferramentas úteis para a resolução de diversos problemas, os quais podem ser caracterizados como mapeamento (incluindo associação e classificação de padrões), agrupamento, e otimização restrita. Existem diversas redes neurais disponíveis para cada tipo de problema \citep{Fausett94}. Pela perspectiva de reconhecimento de padrões, redes neurais podem ser consideradas como uma extensão das muitas técnicas convencionais que vêm sendo desenvolvidas ao longo de várias décadas \citep{Bishop95}. 

O futebol, por sua vez, tem sido desde a sua criação (no século XIX pelos ingleses) um dos esportes mais conhecidos e jogados pelo mundo. Há muito, vários países (principalmente Europeus e Sul-americanos) já fizeram do futebol o seu esporte mais popular \citep{Silva02}.

O futebol brasileiro é mundialmente conhecido por sua qualidade e pela paixão que os brasileiros sentem pelo esporte. Segundo \cite{DaCosta05}, o esporte é praticado por aproximadamente 30 milhões de brasileiros e possui 102 milhões de torcedores apenas dentre os 16 maiores clubes (em termos de tamanho de torcida).

Um fato bastante aceito entre os amantes do futebol diz respeito à imprevisibilidade dos resultados das partidas. Os jogos são disputados entre dois times e podem terminar com vitória do time da casa, vitória do time visitante e empate. Para a determinação do resultado de uma partida, encontram-se fatores esperados e imprevistos, ambos os quais têm influência no resultado da disputa \citep{Aslan07}.

A abordagem estatística para previsão de resultados já é bastante utilizada e seu aprimoramento já foi bastante estudado, como pode ser visto em \cite{Elo08}, \cite{MEHREZ95} e \cite{Silva02}. Apesar dos esforços e estudos, a assertividade desses métodos ainda não chegou a ultrapassar a taxa de 50\%.

Por sua vez, as RNAs têm se mostrado uma ferramenta muito poderosa para modelagem matemática, tanto em pesquisas quanto em aplicações práticas. Elas podem efetuar mapeamentos entre espaços de entrada e saída altamente não lineares. Com sua abordagem não-paramétrica, faz-se desnecessária a análise funcional da forma de distribuição dos dados. Assim sendo, se mostram uma ferramenta com grande potencial para a previsão dos resultados de partidas de futebol \citep{Cheng03}.

\vspace{3ex}
\section{Objetivos} \label{Int.Objetivos}

O objetivo geral desse trabalho é desenvolver um programa em Java, capaz de utilizar a técnica de RNAs para realizar a previsão do resultado de uma partida do Campeonato Brasileiro de Futebol.

Os objetivos específicos são:
\begin{itemize}
	\item Estudar sistemas computacionais estruturados em Redes Neurais Artificiais;
	\item Estudar a linguagem de programação Java, usada como base para a criação do algoritmo da RNA;
	\item Estudar dados de partidas de futebol e encontrar informações relevantes que influenciem o resultado das mesmas;
	\item Criação de um banco de dados estruturado e versátil com os dados de partidas passadas;
	\item Desenvolvimento do software responsável pela análise e tratamento dos dados e fornecimento dos resultados;
	\item Análise profunda de dados e da topologia da RNA criada, de forma a otimizar o seu funcionamento.
\end{itemize}

\vspace{3ex}
\section{Justificativa} \label{Int.Justificativa}

O resultado das partidas de futebol é hoje um fator ainda imprevisível. Os estudos já realizados para prever o desfecho de um jogo utilizam quase que exclusivamente métodos estatísticos. Estes por sua vez, apesar das diversas técnicas e abordagens já utilizadas, ainda não conseguiram acertar mais da metade dos resultados. Existem alguns poucos estudos com abordagens hibridas, utilizando estatística e redes neurais artificiais, os quais fornecem uma melhor taxa de acerto. Contudo, essa taxa ainda é baixa e gira em torno de 50\%.

A proposta de utilizar somente redes neurais e reconhecimento de padrões é inovadora e promissora. Abdicando dos recursos estatísticos tem-se uma liberdade maior para o reconhecimento de anomalias, que outrora seriam tratadas como ruídos. A instabilidade da relação dados-resultados causada pelos mais diversos fatores do ambiente futebolístico, pode ser contornada pela capacidade inata das redes neurais de mapeamento, percepção e reconhecimento de padrões.

Apesar de o futebol ser o esporte mais seguido no Brasil, estudos de previsão de resultados utilizando dados de jogos disputados com times desse país são desconhecidos. O uso inovador de redes neurais e a utilização de dados do Campeonato Brasileiro são, portanto, inéditos. Deste modo, nos deparamos com um campo de estudos promissor e ainda não explorado.