\chapter{REFERÊNCIA BIBLIOGRÁFICA}
\thispagestyle{empty} %Oculta o numero da primeira pagina do capitulo

\noindent %elimina o 1o paragrafo (O Latex faz 1o paragrafo visto que se está usando o \usepackage{indentfirst}
AMOODEH, M. T.; KHOSHTAGHAZA, M.H. and MINAEI, S., Acoustic On-line Grain Moisture Meter, Computers and Electronics in Agriculture, vol. 52, 2006, pp. 71-78.
\\\\BARBEDO, C. J., Teor de umidade?, Informativo Abrates, vol. 07, n. 3, 1997, pp. 20-21.
\\\\BENEDETTI, B. C. e JORGE, J. T., Influência da Variação do Teor de Umidade sobre os Pesos Específicos, Aparente e Real, e a Porosidade de Vários Grãos, Revista Engenharia Agrícola, vol. 11, n. 1, 1987, pp. 7-16.
\\\\BERBERT, P. A.; STENNING, B. C.; On-line Moisture Content Measurement of Wheat, Journal of Agricultural Engineering Research, vol. 65, 1996, pp. 287-296.
\\\\BERBERT, P. A.; STENNING, B. C.; Influência do Teor de Umidade nas Propriedades Dielétricas de Sementes de Trigo no Intervalo de 500 kHz a 5 MHz, Revista Engenharia Agrícola, vol. 16, n. 4, 1997, pp. 47-58.
\\\\BERBERT, P. A.; QUEIROZ, D. M.; SOUSA, E. F.; DETMANN, E.; VIANA, A. P. e DIONELLO, R. G.; Adaptação da Função Dielétrica $\epsilon^{,,}/(\epsilon^{,}(af\epsilon^{,}-\epsilon^{,,}))$ para Determinação do Teor de Água em Sementes de Feijão por Rádio-freqüências, Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, vol. 8, n. 2/3, 2004, pp. 266-273.
\\\\BERBERT, P. A.; QUEIROZ, D. M.; SOUSA, E. F.; VIANA, A. P.; DETMANN, E. e CARLESSO, V. O., Avaliação de Três Modelos
Dielétricos Derivados da Função $[(\epsilon^{,}-1)/\epsilon^{,,}]$ na Estimativa do Teor de Água de Sementes de Feijão, Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, vol. 8, n. 1, 2004, pp. 92-101.
\\\\BERBERT, P. A.; STENNING, B. C.; QUEIROZ, D. M. e SILVA, J. S., Construção e Avaliação de um Capacitor de Cilindros Concêntricos para Determinação das Propriedades Dielétricas de Grãos, Revista Engenharia Agrícola, vol. 18, n. 1, 1998, pp. 76-91.
\\\\BERLIN, H. M., Projetos com A.O. com experiências, Editele - Editora Técnica Eletrônica LTDA, $1^{a}$ edição, 1983, 231 pp.
\\\\BRACKE, W.; MERKEN, P.; PUERS, R. e VAN HOOFA, C., Design Methods and Algorithms for Configurable
Capacitive Sensor Interfaces, Sensors and Actuators A 125, ELSEVIER, 2005, pp. 25-33.
\\\\BRASIL, Regras para Análise de Sementes, Ministério da Agricultura e Reforma Agrária, Secretaria Nacional de Defesa Agropecuária, Departamento Nacional de Defesa Vegetal, Coordenação de Laboratório Vegetal, 1992, 365 pp.
\\\\CALLISTER, W. D., Materials Science and Engineering: An Introduction, John Wiley, CD ROOM, 2003, 820 pp.
\\\\CAMPBELL, R.; CAMPBELL, G. and CHRISTENSEN, C., Grain Weighing and Measuring System, INT CI$^{A01F~12/50}$, US5.487.702, 06 Jul 1994, 30 Jan 1996, 10 pp.
\\\\CARVALHO, N. M., A Secagem de Sementes, FUNEP, Faculdade de Ciências Agrárias e Veterinárias - UNESP, Campus de Jaboticabal, 1994, 165 pp.
\\\\CONAGIN, A.; BARBIN, D. e DEMÉTRIO, C. G. B., Modifications for the Tukey Test Procedure and Evaluation of the Power and Efficiency of Multiple Comparison Procedures, Scientia Agricola Journal, vol. 65, no.4, 2008, pp. 428-432.
\\\\DALLY, J. W.; RILEY, W. F. and McCONNELL, K. G., Instrumentation for Engineering Measurements, New York, John Wiley, 2 ed., 1993, 584 pp.
\\\\DEBYE, P., Polar Molecules, The Chemical Catalog Co., New York, 1929.
\\\\DOEBELIN, E. O., Measurement Systems: Application and Design, New York, McGraw-Hill, 1990, 960 pp.
\\\\EDIGER, R. J. e BOELTS, R., Grain Moisture Sensor, INT CI$^{F26B~13/12}$, US4.896.795, 15 Jan 1988, 30 Jan 1990, 08 pp.
\\\\GUERRA, J. S., Dispersão Dielétrica em Materiais Ferroelétricos, 2004, 125 pp. Tese de Doutorado - Universidade Federal de São Carlos, São Carlos.
\\\\HASTED, J. B., Aqueous Dieletrics, Chapman and Hall, London, 1973.
\\\\HALLIDAY, D. e RESNICK, R., Física, v. 3, 3 ed., editora LTC S.A., 1981, 322 pp.
\\\\KIZITO, F.; CAMPBELL C. S.; CAMPBELL, G. S.; COBOS, D.R.; TEARE, B.L.; CARTER, B. and HOPMANS, J.W., Frequency, Electrical Conductivity and Temperature Analysis of a Low-Cost Capacitance Soil Moisture Sensor, Journal of Hydrology, vol. 352, 2008, pp. 367-378.
\\\\KNÖCHEL, R.; DASCHNER, F; TAUTE, W., Resonant Microwave Sensors for Instantaneous Determination of Moisture in Foodstuffs, Food Control 12 - Elsevier Ltd., 2001, pp. 447-458.
\\\\KRASZEWSKI, A. W. e NELSON, S. O., Determination of Moisture Content and Bulk Density of Shelled Corn by Measurement of Microwave Parameters, J. Agric. Engng. Res., 58, 1994, pp. 37-46.
\\\\KRAUS, J. D. e CARVER, K. R., Eletromagnetics, 2.ed, McGraw-Hill Kogakusha, Tokyo, 1973, 828 pp.
\\\\LAGARES, M. L.; LAGARES Jr, M. L. e PRADO, J. A., Analisador de Parcelas para Pesquisa de Sementes Embarcado em Colheitadeira, INT CI$^{A01D~45/00}$, PI0203176-0, 09 Ago 2002, 06 pp.
\\\\LAWRENCE, K. C., FUNK, D. B. e WINDHAM, W. R., Parallel-Plate Moisture Sensor fo Yellow-Dent Field Corn, Transactions of the ASAE, vol. 42, n. 5, 1999, pp. 1353-1357
\\\\MAMISHEV, A. V., TAKAHASHI, A. R., DU, Y., LESIEUTRE, B.C. and ZAHN, M., Parameter Estimation in Dielectrometry
Measurements, Journal of Electrostatics, vol. 56, 2002, pp. 465 a 492
\\\\MATTHEWS, J., The Design of an Eletrical Capacitance-type Moisture Meter for agricultural use, Journal of Agricultural Engeneering Research, Silsoe, vol. 8, n. 1, 1963, pp. 17-30.
\\\\NELSON, F. W.; HAWK, K. R.; SMITH, W. F. and PICKETT, T. D., Grain Moisture Sensor, INT CI$^{G01R~27/26}$, US6.285.198~B1, 03 Jul 1997, 04 Set 2001, 06 pp.
\\\\NELSON, S. O., Dielectric Properties of Agricultural Products, IEEE Transactions on Electrical Insulations, vol. 26, n. 5, 1991, pp. 845-869.
\\\\NELSON, S. O., Measurement and Application of Dielectric Properties of Agricultural Products, IEEE Transactions on Instrumentation and Measurement, vol. 41, n. 1, 1992, 7 pp.
\\\\NELSON, S. O.; KRAZSEWSKI, A. W.; TRABELSI, S.; LAWRENCE, K. C., Using Cereal Grain Permittivity for Sensing Moisture Content, IEEE Transactions on Instrumentation and Measurement, Vol. 49, n. 3, June 2000, pp. 470-475.
\\\\NELSON, S. O.; LAWRENCE, K. C. e KANDALA, C. V. K., Parallel-Plate Impedance Sensing of Moisture Content in Single Seeds and Grain Kernels, IEEE, 1993, pp. 56-58
\\\\NELSON, S. O. and STETSON, L. E., Frequency and Moisture Dependence of the Dielectric Properties of Hard Red Winter Wheat, Journal of Agricultural Engineering Research, vol. 21, 1976, pp. 181-192
\\\\NETO, B. B.; SCARMINIO, I. S. e BRUNS, R. E., Como Fazer Experimentos, 2a ed., Editora Unicamp, Campinas - SP, 2003, 401 pp. 
\\\\ORLANDO, A. F., Calibração de um Termômetro PT-100 como Padrão de Trabalho de um Laboratório de Serviços Metrológicos, Metrologia 2003 - Metrologia para a Vida, Sociedade Brasileira de Metrologia (SBM), Recife - PE, 2003, 06 pp.
\\\\PINTO, C. A. R., Desenvolvimento de Um Sistema de Monitoramento a Distância de Umidade de Solo, Dissertação de Mestrado, Universidade Federal de Uberlândia - Faculdade de Engenharia Mecânica, 1997, 102 pp.
\\\\PREETHICHANDRA, D. M. G. e SHIDA, K., A Simple Interface Circuit to Measure Very Small
Capacitance Changes in Capacitive Sensors, IEEE Transactions on Instrumentation and Measurement, Vol. 50, No. 6, December 2001, pp. 1583-1586.
\\\\RAINS, G. E.; PHELAN, J. J.; SLAVENS, Z. W., KOZICKI, A. and FUNK, R. C.,Multiple Frequency Grain Moisture Sensor for Combines, INT CI$^{G01R~27/08}$, US2005/0225334 A1, 06 Jun 2005, 13 Out 2005, 17 pp.
\\\\RENDE, A., Desenvolvimento de Um Protótipo para Monitorar a Umidade do Solo: Qualificação do Comportamento de um Sensor Capacitivo, Dissertação de Mestrado, Universidade Federal de Uberlândia - Faculdade de Engenharia Mecânica, 1999, 103 pp.
\\\\RITSUKO, K., Combine Harvester, INT CI$^{A01D~41/127}$, JP2006254725, 28 Set 2006, 18 pp.
\\\\SACILIK, K.; TARIMCI, C. and COLAK, A., Moisture Content and Bulk Density Dependence of Dielectric
Properties of Safflower Seed in the Radio Frequency Range, Journal of Food Engineering, ELSEVIER, 2006, 6 pp.
\\\\SATAKE, T., Cereal Grain Moisture Content Measuring Apparatus, INT CI$^{G01N~27/60}$, US4.403.191, 12 Fev 1981, 06 Set 1983, 07 pp.
\\\\SILVEIRA, P. R. e SANTOS, W. E., Automação e Controle Discreto, São Paulo, Editora Érica Ltda, 5 ed., 1998, 235 pp.
\\\\TOSHIO, K.; HIROAKI, Y. and MASAHIROSATAKE, N., Moisture Content Measuring Apparatus in Combine Harvester, INT CI$^{A01F~12/32}$, JP2003189733, 08 Jul 2003, 12 pp.
\\\\TRABELSI, S.; KRAZSEWSKI, A. W. e NELSON, S. O., New Density-Independent Calibration Function for Microwave Sensing of Moisture Content in Particulate Materials, IEEE Transactions on Instrumentation and Measurement, Vol. 47, No. 3, 1998, pp. 613-622
\\\\TRABELSI, S.; NELSON, S. O., Temperature Dependence of Bound Water Dielectric Behavior in Grain, Intrumentation and Measurement Technology Conference - IMTC, 2004, pp. 66-69
\\\\TSAMIS; E.D. e AVARITSIOTIS; J. N., Design of Planar Capacitive Type Sensor for Water Content Monitoring in a Production Line, Sensors and Acutuators A 118, ELSEVIER, 2004, pp. 202-211.