
\chapter{INTRODUÇÃO} \label{introducao}

\pagenumbering{arabic} % numerar as paginas em algarismos arabicos (ou romanos)
\thispagestyle{empty} %Oculta o numero da primeira pagina do capitulo



O Brasil tem-se destacado internacionalmente como grande produtor e exportador de grãos. Essa posição tem-se firmado a cada ano pela alta competitividade do país nesta área. De acordo com a Companhia Nacional de Abastecimento (Conab), o País produziu, na safra 2007/2008, aproximadamente 60,0 milhões de toneladas de soja e 58,6 milhões de toneladas de milho, as duas principais culturas em produção de grãos. Segundo o Instituto de Economia Agrícola (IEA), em 2004, o Brasil era o quarto exportador mundial de milho, com três milhões de toneladas exportadas, figurando na quarta posição entre os países exportadores, atrás de Estados Unidos, Argentina e China.

A cultura do milho (\textit{Zea mays L.}) ocupa lugar de destaque na produção mundial, não só devido ao grande valor econômico, mas também em razão do acúmulo de conhecimentos científicos relacionados com esta espécie e do imenso potencial que ela apresenta. No Brasil, as condições edafo-climáticas são diversificadas e muito favoráveis à cultura do milho que, associadas à grande disponibilidade de terras cultiváveis, têm atraído grandes empresas de pesquisa e produção de sementes. 

Todas essas vantagens aliadas ao bom potencial para crescimento da agricultura (principalmente pela disponibilidade de terras cultiváveis) têm atraído grandes empresas de pesquisa de sementes. Entre outras, Dow Agrosciences, Monsanto do Brasil, Nidera Sementes, Pioneer Sementes e Syngenta Seeds são alguns exemplos de multinacionais instaladas no país. 

Além destas, tem-se empresas nacionais de pesquisa que estão em atividade há muitos anos como é o caso da EMBRAPA. Outras, como Sementes Agroceres e Germinal Sementes, foram adquiridas pela Monsanto e Syngenta, respectivamente. Há ainda empresas mais recentes e de menor porte (Biomatrix Sementes, por exemplo) que estão em fase de expansão. Vale ainda destacar um grande número de empresas ligadas a cooperativas de agricultores ou instituições de fomento à pesquisa espalhadas por todo o território nacional como a Coodetec (Paraná), Fundação MS (Mato Grosso do Sul), Fundação MT (Mato Grosso), Fundação Triângulo (Triângulo Mineiro), dentre várias.

Todas estas empresas realizam pesquisa na área de desenvolvimento de novos híbridos de milho e de sorgo, melhoramentos de variedades de soja e outras culturas. Durante o processo de pesquisa e desenvolvimento de produtos, grande número de equipamentos e implementos agrícolas especialmente desenvolvidos para este ramo de atividade são empregados. Pode-se destacar contadores de sementes, debulhadores especiais e semeadoras e colhedoras de parcelas. 

Inicialmente, as parcelas eram colhidas manualmente e levadas ao laboratório para análise. Com o constante aumento dos programas de pesquisa, o trabalho manual tornou-se praticamente inviável. A saída passa pela automação de tarefas por meio de instrumentos instalados na própria colhedora. As informações são obtidas durante a colheita de cada parcela e armazenadas em memória digital (via Controlador Lógico Programável), eliminando o trabalho de laboratório. 

Este tipo de sistema já existe para aplicação comercial, porém é importado. Os principais fornecedores de sistemas para análise de sementes embarcados em colhedora são norte-americanos e austríacos. O custo destes equipamentos é elevado, o que dificulta sua aquisição por empresas instaladas no país. Sem esta tecnologia, as empresas têm limitações no processo de desenvolvimento de novos produtos, sendo também um limitador indireto de seu crescimento. 

Para o desenvolvimento de um equipamento para aplicação local, o mesmo deveria ser capaz de realizar as seguintes determinações por parcela: massa, massa específica e teor de água. Para atender esta demanda, os sensores e equipamentos envolvidos terão que satisfazer aos requisitos arrolados a seguir:
\begin{enumerate}
	\item Robustez mecânica (capacidade de resistir a vibrações mecânicas e eventuais choques mecânicos); 
	\item Rapidez de leitura (para que se torne viável comercialmente);
	\item Resistência às intempéries (resistir a altas temperaturas com exposição ao sol, alta umidade do ar em dias chuvosos e exposição à poeira);
	\item Simples operação (operado pelo próprio condutor de colhedora);
	\item Compatibilidade com um Controlador Lógico Programável (responsável pela automação de todo o processo);
	\item Possibilidade de alimentação elétrica 12~$V$ (única fonte de energia presente em uma colhedora);
	\item Baixo custo.
\end{enumerate}

O processo de leitura de massa e massa específica tem grau de implementação relativamente fácil através de adequado dispositivo utilizando células de carga disponíveis no mercado. No entanto, para a medição de teor de água um novo sensor teria de ser desenvolvido.

Existe uma grande variedade de sensores de medição de umidade de sementes no mercado nacional (tanto nacionais como importados). No entanto, não são capazes de atender a todos os requisitos arrolados acima. Os sistemas disponíveis não se aplicam para adaptação em campo, principalmente pela fragilidade (condições do campo como choques mecânicos, excesso de temperatura e umidade do ar etc), tempo de leitura de teor de água e dificuldade de adaptação às necessidades de uma colhedora (alimentação elétrica de 12~$V$, sistema de armazenamento de dados, condições para recepção dos grãos após a trilha, entre outros). 

Por outro lado, o material científico publicado sobre este tema aborda mais o estudo das propriedades dielétricas dos diversos produtos agrícolas que o desenvolvimento do sistema de medição propriamente dito. Tais sistemas são melhor abordados em base de patentes, não sendo encontrada uma, no entanto, que tratasse especificamente de medição de umidade em colheita de parcelas para pesquisa de sementes.

A constante evolução dos programas de pesquisa de novos híbridos realizados por empresas públicas e privadas, a demanda por sistemas de medição de umidade de sementes para avaliação de parcelas embarcado em colhedora e seu alto custo de importação, bem como a ausência de tecnologia nacional nesta área são os fatores que motivaram a realização deste trabalho e denotam sua importância. Deste modo, almeja-se o desenvolvimento de tecnologia de origem nacional de um sistema de medição de umidade, que possa ser embarcado em colhedora, para avaliação de parcelas experimentais.

Como objetivo complementar, procurar-se-á oferecer contribuições para o entendimento do comportamento da constante dielétrica dos produtos agrícolas (especificamente o milho neste trabalho, visto ser a cultura com maior demanda para o tipo de sistema de medição de umidade proposto) com relação a fatores de influência como freqüência de aplicação do campo elétrico, temperatura e densidade.














