
%\chapter*{RESUMO} %O caracter "*" oculta o título "CAPITULO" e não conta o capítulo também

%\thispagestyle{empty} % não numerar esta página
\noindent
LAGARES Jr, M. L., \textbf{Desenvolvimento de um Sistema Capacitivo para Medição de Umidade de Sementes Embarcado em uma Colhedora.} 2009. 168 f. Tese de Doutorado, Universidade Federal de Uberlândia, Uberlândia.
\vspace{1 cm}
\begin{center}
\textbf{RESUMO}\\
\end{center}
\vspace{1 cm}
O objetivo deste trabalho foi o desenvolvimento do protótipo de um sistema de medição de umidade de sementes, que possa ser embarcado em uma colhedora para colheita e análise de parcelas experimentais e que atenda às necessidades das empresas de pesquisa que atuam no melhoramento de plantas. Este sistema  está disponível no comércio, porém é importado a alto custo. A construção do sistema de medição de umidade foi feita obedecendo a alguns requisitos previamente definidos. Trabalhando com uma freqüência fixa de 10~$kHz$, distingue-se por reunir características construtivas dos sensores capacitivos de placas paralelas bem como os de cilindros concêntricos. Sua calibração foi feita utilizando sementes de milho (\textit{Zea mays L.}) umedecidas artificialmente mediante metodologia desenvolvida preliminarmente. A curva de calibração foi obtida pela correlação da tensão de saída do sensor com o teor de água presente na amostra de sementes. O modelo (estimado pelo método de regressão por mínimos-quadrados e avaliado por análise de variância) consiste de três retas que delimitam três faixas de leitura (selecionadas automaticamente pelo sistema). A faixa capaz de medição de umidade corresponde à de 10 a 30~$\%$. A aferição do sistema foi delineada pela comparação dos resultados do protótipo com os resultados obtidos por um método padrão de estufa e auxiliada por outros três métodos indiretos de medição. Assim, a proposta de desenvolvimento do protótipo foi atingida através da construção de um sistema de medição de umidade que atende aos requisitos de construção impostos, possuindo correção automática de leitura em função da temperatura ambiente e atendendo a todas as condições para ser embarcado em colhedoras.\\
\\ % Cada duas barras invertidas pula uma linha
\\
\textit{Palavras Chave: Sensor capacitivo, Umidade de sementes, Colheita de unidades experimentais, Medidor de umidade.}

\newpage
\noindent
LAGARES Jr, M. L., \textbf{An Capacitive System Design to Seed Moisture Measurement embedded on a Combine.} 2009. 168 f. Doctor Thesis, Universidade Federal de Uberlândia, Uberlândia.
\vspace{1 cm}
\begin{center}
\textbf{ABSTRACT}\\
\end{center}
\vspace{1 cm}
The aim of this research was to develop a seed moisture measurement system (M.M.S.) prototype that could be embedded on a combine to harvest and analyze experimental plots. It must be able to reach the claims of seed research companies. This kind of system is trade available, though there is no technology designed in Brazil and it is imported in a high cost. To reach the aim, seven construction requirement were defined. The M.M.S. was designed and constructed obeying such requirements. Fixed frequency in 10~$kHz$, its operation distinguishes itself by gathering  constructive characteristics capacitive sensors of parallel plates as well as concentric cylinders. Its calibration was performed using corn seeds (Zea mays L.) artificially moistened through methodology that was preliminarily developed. The calibration curve was obtained by the correlation between the sensor output voltage and the moisture seed sample. Modeling (estimated by Linear Least Squares Fitting technique and evaluated by analysis of variance) consists of three lines which delimit three reading bands (selected automatically by system). The total M.M.S. reading extends from 10 to 30~$\%$. The system checking was comprised by comparing the prototype results to results obtained by standard oven method and three other indirect measurement methods. Thus, the prototype was achieved through the construction of a moisture measurement system that attends the construction requirements, using automatic reading temperature correction and taking into account all the conditions to be embedded on combines.
\\
\\ 
\\ % Cada duas barras invertidas pula uma linha
\\
\textit{Keywords: Capacitive Sensor, seed moisture, Experimental plot harvest, moisture measurer.}